% SNT - 2019
% 
%  Python - listes des mots clés
%
% (C) Stéphane Colomban (CC : by-nc-sa)


\SNT{Programmation  }{Python}{Liste des mots clés en Python}


\bigskip
\section*{Affichages et saisies au clavier (entrées/sorties)}
\remarque{rouge}{!} {A retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{


\emph{\underline{Les sorties :}}
\medskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad &\textbf{Python :}   &\quad  &\textbf{Exemple :}   \\
&&&&\\
\textbf{Afficher} (\textit{variable})&&\textbf{print}(\textit{variable})&& \textbf{print}($x$) \\ 
\textbf{Afficher} (\og mon texte\fg{})&&\textbf{print}("mon texte")&& \textbf{print}("bonjour") \\ 
\textbf{Afficher} (\textit{var1},\og texte1\fg{},...)&&\textbf{print}(\textit{var1},"texte1")&& \textbf{print}($n$,"euros", $c$, "centimes") \\ 
\end{tabularx} 
\bigskip



\emph{\underline{Les entrées :}}
\medskip

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad  &\textbf{Exemple en Python :}   \\
&&\\
\textbf{Saisir} ($n$) \qquad où $n$ est entier &&$n$ = \textbf{int}(\textbf{input}("donner un entier $n$:"))  \\
\textbf{Saisir} ($x$) \qquad où $x$ est flottant &&$x$ = \textbf{float}(\textbf{input}("donner un réel $x$ :"))  \\
\textbf{Saisir} ($ch$) \qquad où $ch$  est une chaine de caractères &&$ch$ = \textbf{input}("donner un texte $ch$ :"))  \\
\end{tabularx} 
}

\remarque{vert}{E} {Exercice classique} 

Vous achetez des croissants et des pains au chocolat dans une boulangerie.

 Le prix du croissant est  de  0 \euro~95 et celui du pain au chocolat est de 1 \euro~10.

Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple-es.py} qui demande de saisir au clavier deux entiers \textbf{$nbcroissants$} et \textbf{$nbpains$} et affiche  le prix total à payer.
\bigskip
\section*{Test conditionnel}
\remarque{rouge}{!} {A retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad\quad  &\textbf{Python :}   &\quad\quad  &\textbf{Exemple :}   \\
&&&&\\
\textbf{si}  (\textit{condition})\textbf{ alors  }  &&\textbf{if}  (\textit{condition})\textbf{ :  }  &&  \textbf{if} ~~($x<y$) \textbf{:}  \\ 
\qquad instructions 1 && \qquad instructions 1 &&    \qquad $a=x$ \\ 
&&&&  \qquad$ b=x+1$ \\ 
\textbf{ sinon } &&\textbf{else :} && \textbf{else : }  \\ 
\qquad instructions 2 &&  \qquad instructions 2&& \qquad $a=y-5$ \\ 
&& &&  \qquad $b=y+5$ \\ 

\end{tabularx} 
}

La condition, est souvent une comparaison entre deux valeurs, elle se code ainsi :

\begin{center}
 \begin{minipage}{.4\textwidth}
  \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}
x < y    # x inférieur à  y 
x > y    # x supérieur  à  y 
x == y   # x égal  à  y 
\end{lstlisting}
\end{minipage}   \qquad 
 \begin{minipage}{.4\textwidth}
  \lstset{language=python}
  \begin{lstlisting}
x != y   # x différent de y
x <= y   # x inférieur ou égal  à  y
x >= y   # x supérieur ou égal  à  y
\end{lstlisting}
\end{minipage} 
\end{center}

\newpage
\remarque{vert}{E} {Exercice classique} 

Le tarif d'entrée au théatre est de $20$ \euro~ pour les adultes et $7$ \euro~ pour les moins de 18 ans.

 Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple-test.py} qui demande de saisir au clavier un entier \textbf{$age$} et affiche suivant le cas  le prix d'entrée au théatre.
 



\section*{Boucle conditionnelle (ou boucle non bornée)}

\remarque{rouge}{!} {A retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad\quad  &\textbf{Python :}   &\quad\quad  &\textbf{Exemple :}   \\
&&&&\\
\textbf{tant que}  (\textit{condition})\textbf{ est vraie  }  &&\textbf{while}  (\textit{condition})\textbf{ :  }  &&  \textbf{while} ~~($n<100$) \textbf{:}  \\ 
\qquad instructions   && \qquad instructions   &&    \qquad $n=n+1$ \\ 
&&&&  \qquad$ b=3*(n+1)+b$ \\ 
\end{tabularx} 
}
 
\remarque{vert}{E} {Exercices classiques} 



\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Vous lachez une balle d'une hauteur de 10 mètres. A chaque impact avec le sol, elle rebondit et remonte de $90 \%$ de sa hauteur précédente.

Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple1-tantque.py} qui calcule et affiche au bout de combien de rebonds, la balle ne parviendra plus à  remonter à 1 cm de hauteur.

\medskip

\item En 2019, la population mondiale était de 7,72 milliards d'habitants.

Cette population augmente de 1,06 \% par an \quad  ( autrement dit, chaque année, elle est multipliée par 1,0106.)


Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple2-tantque.py} qui calcule et affiche à partir de quelle année, la population mondiale dépassera les 10 milliards d'habitants.

\end{enumerate}
\bigskip

 
\section*{Boucle itérative (ou boucle bornée)}

\remarque{rouge}{!} {A retenir par coeur} 
\cadre{rouge}{

\begin{tabularx}{\textwidth}{X|lX}
\textbf{Langage naturel :}   &\quad  &\textbf{Exemple en Python :}   \\
&&\\
\textbf{Pour} $k$ variant de 1 à 15 \qquad (où $k$ est entier) &&for $k$ \textbf{in} \textbf{range}(1,16) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
&&\\
\textbf{Pour} $n$ variant de 8 à 1000 \qquad (où $n$ est entier) &&for  $n$ \textbf{in} \textbf{range}(8,1001) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
&&\\
\textbf{Pour} $m$ prenant les valeurs 5 ,7 ,9 ,11, ..., 99  &&for  $m$ \textbf{in} \textbf{range}(5,100,2) : \\
\qquad Instructions &&  \qquad instructions \\
\end{tabularx} 
}
 
\remarque{vert}{E} {Exercices classiques} 

\begin{enumerate}[label=\alph*)]
\item Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple1-pour.py} qui affiche tous les multiples de 3 compris entre 300 et 400.

\medskip

\item Ecrire un programme en Python appelé \textbf{exemple2-pour.py} qui calcule puis affiche la somme de tous les multiples de 3 compris entre 300 et 400.

 \end{enumerate}